# Em defesa do socialismo chinês
Em meados da década de 1930, a China estava sendo alugada em pedaços por quatro lados concorrentes. Um era o Exército Vermelho comunista, chefiado por Mao Zedong. Outro grupo eram os fascistas japoneses e seu Exército Imperial. Um terceiro eram os nacionalistas do Guomindang, abreviados como “KMT” em inglês e governados por Chiang Kai-Shek. E por último, pela constante ameaça imperialista condenando sua pobreza perpétua... As coisas não estavam indo como planejado para o império ocidental. Eles estavam recuando, inferno ou maré alta, Chiang Kai-Shek [referido como "Amendoim" ou "Generalíssimo" pelo Ocidente]. Os americanos entendiam em particular que o muito corrupto e dissipado Generalíssimo e seu KMT não tinham chance contra Mao e os formidáveis ​​comunistas... A "Estrela Vermelha sobre a China" tornou-se um best-seller internacional naquele ano. Para sua grande surpresa... Em todos os lugares os comunistas assumiram o controle, o vício do ópio, o jogo, o crime organizado, a prostituição, o enfaixamento dos pés, a escravidão infantil, a falta de moradia, o analfabetismo e a fome foram erradicados. Os soldados e cidadãos do Exército Vermelho estavam sorridentes, trabalhadores, positivos, bem alimentados e comprometidos com a causa. Claramente não era propaganda e tudo era manifestamente real. O Ocidente foi pego em um ciclo filosófico e transitivo. Mao e os vermelhos são comunistas, o comunismo é mau, portanto, tudo o que Mao e os vermelhos devem ser ruins. E esse era o problema, essa enorme dissonância cognitiva: eles são comunistas, então como isso pode estar funcionando tão bem para eles? Incapazes de aceitar sua ideologia cega, Roosevelt, Washington e a imprensa popular simplesmente não conseguiram dizer "comunistas", então Mao e Cia foram apelidados de "os chamados comunistas"... O primeiro-ministro britânico Winston Churchill e Roosevelt [foram informados] que os chineses eram "rabanetes", vermelhos por fora, mas brancos abaixo da superfície - não comunistas reais... Assim, o pino quadrado da realidade do PCC estava espremido no buraco redondo da negação ocidental. Esse mesmo tipo de ideologia anticomunista rígida ainda está se fortalecendo no Ocidente, à medida que tenta, na maioria das vezes mal e incorretamente, entender a evolução sociocultural do povo chinês e a gestão político-econômica de Baba Pequim (a liderança) do país. Para os meios de comunicação de massa ocidentais, políticos, promotores e agitadores, a China ainda é “dita comunista”. Deve ser capitalista para estar indo tão bem, certo? Assim como Roosevelt e sua geração foram cegados pela propaganda, a Eurangloland de hoje e grande parte do resto do mundo ainda sofrem uma lavagem cerebral. As evidências estão batendo na cabeça dos ocidentais, se eles conseguissem tirar seus zelosos antolhos.

Vamos começar com a Constituição Popular Nacional da China e Deng Xiaoping. Os anticomunistas adoram bajular Deng, como se ele fosse algum tipo de guru capitalista cruzado. No entanto, foi ele quem presidiu a mais recente reescrita da constituição nacional, em 1982. A constituição da China é uma repreensão poderosa ao capitalismo e a tudo o que o Ocidente defende. A constituição chinesa salpica orgulhosamente o termo “comunismo” ou “comunista” 15 vezes, “socialismo” e “socialista” incríveis 123 vezes. Termos dialéticos como “classe”, “luta”, “massa”, “independência”, “trabalho”, “trabalhador/trabalho”, “camponês”, “exploração”, “capitalismo”, “propriedade”, “proletariado”, “coletivo”, “cooperar”, “privado”, “luta”, “luta”, “ditadura”, “poder” e “feudal” são enunciados num total de 265 vezes. "Marxismo-Leninismo e o Pensamento de Mao Zedong" são citados 10 vezes e "revolução" 12 vezes.

Governo grande, vocabulário de planejamento central, como "salvaguardar", "proteger", "liderar", "reforma", "rural", "urbano", "produção", "plano", "economia", "sistema", "administração”, “regras”, “regulamentos”, “instituição”, “empresa”, “ciência”, “tecnologia”, “moderno”, “organização”, “administrar”, “progresso”, “agricultura”, “fazenda”, “terra”, “indústria”, “recursos”, “educação”, “central” e “desenvolver” são citados incompreensivelmente 703 vezes.

A importância do governo central orientar o povo para o que agora está sendo apelidado de [Sonho Chinês](https://en.wikipedia.org/wiki/Chinese_Dream), é expressa pelas palavras “estado” e “governo” sendo usadas 292 vezes.

Palavras desafiadoras destinadas a enfrentar e derrotar o Ocidente, como “hegemonia”, “imperialismo", “colonialismo”, “combate”, “defender”, “exército”, “militar”, “segurança”, “agressão”, “luta”, “sabotagem” e “provocação” são lançadas como armas um total de 85 vezes. Quaisquer dúvidas sobre quem é o beneficiário da constituição da China são dissipadas por "público" sendo usado 143 vezes e "pessoas/povo", uma alucinante 392 vezes, o elitismo ocidental que se dane.

**Bolhas do mercado imobiliário?** Qual propriedade? Propriedade privada, com certeza, mas não é propriedade real. Todos os imóveis são 100% propriedade do povo da China. Não há um metro quadrado de terras privadas na República Popular. Você pode pagar por um aluguel de uso de até 70 anos em um terreno e desenvolvê-lo, mas ninguém pode comprar a terra.

**Empresa privada?** É um país próspero, com certeza, mas fortemente concentrado em pequenas e médias empresas (PMEs/SMEs), que complementam e não competem seriamente com os setores estatais da economia. O setor privado é especialmente constituído pelas muitas milhares de empresas familiares e individuais que cobrem o país.

**Livre-mercado?** Praticamente não existem bancos privados na China. Eles são todos movidos pelo povo. O maior banco do mundo, Banco Industrial e Comercial da China (ICBC) é estatal, é claro, assim como 4 outros dez bancos globais: #1 (ICBC), #5 China Construction Bank (CCB), #9 Banco da China (BOC) e #10 Agricultural Bank of China (ABC). O mesmo ocorre com todas as seguradoras, as ações de Xangai e Shenzhen e os mercados de metais preciosos. O mesmo vale para todos os principais meios de comunicação, especialmente televisão, rádio e mídia impressa, embora todos tenham ouvido falar que Pequim é a nova “Hollywood do Oriente”, que é principalmente do setor privado. De fato, a produção de alimentos está mais centrada em produtores individuais, mas eles ainda precisam suprir quotas definidas pelos seus coletivos (ou seja, a produção é coletivizada). Os equipamentos também são cedidos pelo coletivo. Não é o sistema da época de Mao, mas não é um sistema totalmente privado.

**Capitalismo sem restrições?** Saia daqui! Quase todos os principais setores econômicos da China são dominados por empresas estatais (SOEs). Tudo, desde companhias aéreas/aviônicas a aeroespacial e indústrias químicas, de construção a transporte marítimo a mineração, de energia nuclear a petróleo a ferrovias, de aço a telecomunicações a serviços públicos, mais de 100 setores-chave têm uma grande pegada movida pelo povo. Muitas são algumas das maiores corporações do mundo.

**Privatização?** Você tem que olhar além das manchetes enganosas. Baba Beijing limita a venda de ações da SOE ao público em 30%. Além disso, existem controles rígidos para garantir que alguém não tente controlar o que é oferecido. A propriedade das ações deve ser distribuída. A maioria dessas ações é propriedade de cidadãos chineses (ações A), mas algumas estão à disposição de estrangeiros (ações B). Curiosamente, mais e mais empresas chinesas, incluindo estatais, estão fazendo IPOs nos mercados de ações ocidentais, como parte de seus 30%.

**Reformas?** Ha-ha-ha, a piada é com você! Baba Pequim nunca venderá as empresas estatais do povo. Sabe que a harmonia social e a estabilidade econômica dos cidadãos estão enraizadas em sua capacidade de macro-gestão e planejamento de longo prazo (Quinquenal) dos rumos do país, por meio da propriedade de 100% de todos os imóveis (o marxismo controlando os meios de produção), bem como as principais indústrias e setores. O PCC continuará a criar riqueza, sob a rubrica do socialismo com características chinesas, tomando emprestado algumas armadilhas capitalistas. Mas é apenas transitório. Deng Xiaoping disse isso muitas vezes e continua sem ser ouvido no Ocidente, que o objetivo é seguir o caminho econômico marxista para uma sociedade comunista rica.

Desde que a República Popular da China convidou o capital estrangeiro para o país e por trás da "Cortina de Bambu", a China foi rejeitada pela maioria dos observadores de esquerda como se vendendo ao capitalismo e à sociedade de classes, com todos os seus males associados. É claro que os comentaristas capitalistas e economistas "especialistas" se regozijam com a renúncia chinesa aos princípios socialistas e sua dívida covarde para a economia de mercado neoliberal. “Prova de que o socialismo está morto”, dizem. Mas a resposta rápida e bem-sucedida da China à crise financeira global capitalista de 2008 levou a um sério repensar dessas avaliações instintivas. É claro que a China, contra todas as previsões dos pessimistas, sobreviveu a uma crise na qual seus "superiores" neoliberais na Europa e nos EUA estão se afogando, e o milagre econômico continua. Talvez o "Milagre econômico chinês" não seja tão capitalista quanto a maioria dos ocidentais pensa. Após sua morte em 1976, o sonho de Mao do Grande Salto da China não se concretizou, apesar de várias tentativas. Após sua morte, uma profunda luta ideológica ocorreu no Partido, entre aqueles da "extrema esquerda" (liderados pela chamada gangue dos quatro), que colocaram ênfase principal em uma estrada chinesa para o socialismo politicamente dirigida, e os "moderados" que eram profundamente materialistas e favoreciam "Esperteza" e "Pragmatismo" em vez de "Vermelhidão". Mercado é mecanismo, não sistema de produção.

Deng Xiaoping e sua facção tiveram de abordar o problema marxista mais profundo: que a transição de uma economia política rural/camponesa para o socialismo industrial moderno era difícil, senão impossível, sem o estágio intermediário do capitalismo industrial. Deng sempre sustentou que as reformas do Partido foram um caminho especificamente chinês para o socialismo, e as lideranças subsequentes repetiram a mesma posição. Em um exame mais detalhado, eles podem muito bem estar corretos. Em nenhum momento, nos últimos 30 anos, o Estado renunciou ao controle das "alturas de comando" ou "alavancas" da economia chinesa:
- Preços agrícolas
- Indústria pesada
- Poder e energia
- Transporte
- Comunicações
- Comércio exterior
- Finanças (bancos estaduais)

Isso é algo que Lenin buscou durante a Nova Política Econômica e os vários partidos eurocomunistas exigiram na década de 1980. Em todo o processo, o Estado detém diretamente mais de 50% de toda a indústria (principalmente por meio de empresas estatais ou SOEs) e detém mais do que um interesse significativo em muitas das chamadas empresas "privadas" e também em empreendimentos estrangeiros.

Estes cinco países - a República de Cuba, a República Socialista do Vietnã, a República Democrática Popular do Laos, a República Popular Democrática da Coréia e a República Popular da China - representam um desafio para o golias da hegemonia imperialista ocidental. Entre eles, no entanto, a China se destaca como um país socialista cujo crescimento econômico continua a superar até mesmo os países imperialistas mais poderosos. Embora um número embaraçoso de grupos de “esquerda” ocidentais desafiem a designação de qualquer um desses cinco países como socialistas, nenhum país levanta maior oposição do que a China. Muitos grupos de “esquerda” ocidentais afirmam que a China moderna é um país capitalista de pleno direito. Devido à sua herança ideológica de falsos teóricos como Leon Trotsky, Tony Cliffe e Hal Draper, alguns grupos argumentam que a China nunca foi um país socialista, alegando, em vez disso, que o estado chinês é e sempre foi capitalista de estado.

Eu contraponho suas afirmações reacionárias ultrajantes com seis teses:
- Em primeiro lugar, o socialismo de mercado chinês é um método de resolver a contradição primária enfrentada pela construção socialista na China: forças produtivas atrasadas.
- Em segundo lugar, o socialismo de mercado na China é uma ferramenta marxista-leninista importante para a construção socialista.
- Terceiro, a liderança contínua do Partido Comunista Chinês e o controle da economia de mercado da China são fundamentais para o socialismo chinês.
- Em quarto lugar, o socialismo chinês catapultou um Estado operário a patamares econômicos até então desconhecidos.
- Quinto, a bem-sucedida elevação da China como uma economia industrial moderna lançou as bases para formas "superiores" de organização econômica socialista.
- E em sexto lugar, a China aplica o socialismo de mercado às suas relações com o Terceiro Mundo e desempenha um papel importante na luta contra o imperialismo.

A revolução chinesa em 1949 foi uma conquista tremenda para o movimento comunista internacional... Apesar dos vastos benefícios sociais trazidos pela revolução, as forças produtivas da China permaneceram grosseiramente subdesenvolvidas e deixaram o país vulnerável à fome e outros desastres naturais. O desenvolvimento desigual persistiu entre o campo e as cidades, e a divisão sino-soviética separou a China do resto do bloco socialista. Esses sérios obstáculos levaram o PCCh, com Deng Xiaoping no comando, a identificar as forças produtivas subdesenvolvidas da China como a principal contradição enfrentada pela construção socialista. Ao contrário dos países ocidentais industrializados, a principal contradição que a China enfrenta não era entre o proletariado e a burguesia - o proletariado e seu partido já haviam derrubado a burguesia na revolução de 1949 - mas sim entre a enorme população da China e suas forças produtivas subdesenvolvidas. Embora bem intencionadas e ambiciosas, campanhas como o Grande Salto para a Frente continuariam a não conseguir tirar as massas chinesas da pobreza sem revolucionar as forças produtivas do país.

A partir dessa contradição, Deng propôs uma política de “socialismo com características chinesas”, ou socialismo de mercado. Após a morte de Mao em 1976 e o ​​fim da Revolução Cultural um ano depois, o PCCh, sob a liderança do presidente Deng Xiaoping, lançou uma campanha agressiva de modernização das forças produtivas subdesenvolvidas na China. Conhecida como as quatro modernizações - econômica, agrícola, científica e tecnológica e defensiva - o PCCh começou a experimentar modelos para alcançar essas mudanças revolucionárias.

O PCCh entendeu que construir um socialismo duradouro exigia uma base industrial modernizada. Sem essa base, as massas chinesas continuariam a viver à mercê dos desastres naturais e da manipulação imperialista. Deng delineou essa meta em um discurso de outubro de 1978 perante o Nono Congresso Nacional de Sindicatos Chineses:
>O Comitê Central assinala que esta é uma grande revolução em que o atraso econômico e tecnológico da China será superado e a ditadura do proletariado ainda mais consolidada.

Desde a implementação do socialismo de mercado, a China experimentou uma expansão econômica sem precedentes, crescendo mais rápido do que todas as outras economias do mundo. O socialismo de mercado de Deng tirou decisivamente as massas chinesas da pobreza sistêmica e estabeleceu o país como um gigante econômico cujo poder supostamente excede as maiores economias imperialistas do Ocidente. O socialismo de mercado na China é uma ferramenta marxista-leninista importante para a construção socialista. [para modernizar as forças produtivas atrasadas]

Embora o conceito de Deng e a implementação do socialismo de mercado sejam uma contribuição significativa para o marxismo-leninismo, não é sem precedentes. A revolução proletária estourou historicamente nos países onde as correntes do imperialismo são mais fracas. Uma das características unificadoras desses países são as forças produtivas retrógradas... O socialismo de mercado da China tem suas raízes na Nova Política Econômica (NEP) dos bolcheviques. Enfrentando níveis semelhantes de subdesenvolvimento e agitação social, os bolcheviques implementaram a NEP, que permitia a pequenos empresários e camponeses vender mercadorias em um mercado limitado... Projetado e implementado por Lênin em 1921. Percebendo corretamente a importância de forjar um forte aliança entre o campesinato e a classe trabalhadora urbana, Lenin criou a NEP como um meio de modernizar o campo rural da Rússia por meio de mecanismos de mercado.

Em um artigo que explica o papel dos sindicatos na NEP, Lenin descreve sucintamente a essência do conceito que Deng mais tarde chamaria de "socialismo de mercado":
>A Nova Política Econômica introduz uma série de mudanças importantes na posição do proletariado e, consequentemente, na dos sindicatos. A grande maioria dos meios de produção na indústria e no sistema de transporte permanece nas mãos do Estado proletário. Isso, junto com a nacionalização da terra, mostra que a Nova Política Econômica não muda a natureza do Estado operário, embora altere substancialmente os métodos e formas de desenvolvimento socialista por permitir a rivalidade econômica entre o socialismo, o que agora está sendo construído, e o capitalismo, que está tentando reviver suprindo as necessidades das grandes massas do campesinato por meio do mercado.

Não negligencie a gravidade das palavras de Lenin nesta passagem. Ele reconhece que a introdução de mercados na economia soviética em nada altera fundamentalmente o caráter proletário do Estado. De acordo com Lenin, as relações capitalistas de produção podem existir dentro e competir com o socialismo sem mudar a orientação de classe de um estado proletário.

Lembre-se de que Deng argumentou que o socialismo de mercado foi essencial para modernizar as forças produtivas da China e consolidar a ditadura do proletariado. Lenin teria concordado de todo o coração com a avaliação de Deng, conforme articulado em um artigo de abril de 1921 intitulado "O imposto em espécie". Lenin escreve:
>O socialismo é inconcebível sem a engenharia capitalista em larga escala baseada nas últimas descobertas da ciência moderna. É inconcebível sem uma organização estatal planejada que mantém dezenas de milhões de pessoas na mais estrita observância de um padrão unificado de produção e distribuição. Nós, marxistas, sempre o fizemos. falamos disso, e não vale a pena perder dois segundos falando com pessoas que nem mesmo entendem isso (anarquistas e uma boa metade dos socialistas-revolucionários de esquerda).

Concorde com o socialismo de mercado ou não, mas os fatos estão em:
1. O socialismo de mercado está de acordo com o marxismo-leninismo.
2. A visão de Lenin é que os mercados e algumas relações capitalistas de produção não alteram fundamentalmente o caráter de classe proletária de um estado socialista.
3. Lenin acreditava que os países poderiam construir o socialismo por meio do uso dos mercados.
4. O princípio que informa o socialismo de mercado de Deng - "a cada um de acordo com suas necessidades" - vem diretamente de Marx.

Comentaristas ocidentais previram que as reformas de mercado da China levariam à queda do PCC desde que Deng anunciou o socialismo de mercado no final dos anos 1970. Esses mesmos comentaristas têm repetido essa afirmação nos últimos 30 anos e são constantemente provados errados enquanto a China se ergue da pobreza com o PCCh no comando. As reformas de mercado não alteraram as bases socialistas fundamentais da sociedade chinesa porque as massas e seu partido continuam a governar a China.

A chamada "privatização" de indústrias estatais de pequeno e médio porte em meados da década de 1990 e início de 2000 provocou protestos dos "esquerdistas" ocidentais, alegando que isso representou a vitória final do capitalismo na China. Mas, uma vez que os grupos de "esquerda" são frequentemente sujeitos a disputas por definições obscuras e irrelevantes (mas não menos prolixos!) Debates sobre questões históricas distantes, vamos ver o que os próprios capitalistas têm a dizer sobre a "privatização" na China. Em maio de 2009, a Derrick Scissors da Heritage Foundation encerrou a questão em um artigo denominado “Liberalization in Reverse”. Ele escreve:
>Examinar quais empresas são realmente privadas é importante porque a privatização é frequentemente confundida com a disseminação da participação acionária e a venda de participações minoritárias. Na China, 100% da propriedade estatal é frequentemente diluída pela divisão da propriedade em ações, algumas das quais são feitas disponível para atores não estatais, como empresas estrangeiras ou outros investidores privados. Quase dois terços das empresas estatais e subsidiárias na China realizaram tais mudanças, levando alguns observadores estrangeiros a renomear essas empresas como "não estatais" ou mesmo "privadas.” Mas essa reclassificação está incorreta. A venda de ações por si só não altera o controle do Estado: dezenas de empresas não são menos controladas pelo Estado simplesmente porque estão listadas em bolsas de valores estrangeiras. Na prática, 3/4 das cerca de 1.500 empresas listados como estoques domésticos ainda são estatais.

Enquanto o chamado processo de "privatização" permite alguma propriedade privada, seja nacional ou estrangeira, Scissors deixa claro que isso está muito longe de uma privatização real, como ocorre nos Estados Unidos e em outros países capitalistas. O estado, liderado pelo PCC, detém uma participação majoritária na empresa e orienta o caminho da empresa.

Nenhum país capitalista na história do mundo jamais teve controle estatal sobre todas essas indústrias. Em países como os Estados Unidos ou a França, certos setores como ferrovias e seguro saúde podem ser propriedade do Estado, mas eles não conseguem dominar drasticamente o setor. A importância dessa propriedade estatal generalizada é que os aspectos essenciais da economia chinesa são administrados pelo Estado chefiado por um partido voltado para a classe trabalhadora e o campesinato.

Particularmente prejudicial ao argumento da China como capitalista de estado é o status dos bancos e do sistema financeiro chinês. Scissors elabora:
>O estado exerce controle sobre a maior parte do resto da economia por meio do sistema financeiro, especialmente os bancos. No final de 2008, os empréstimos pendentes chegavam a quase $5 trilhões, e o crescimento anual dos empréstimos era de quase 19% e acelerando; em outras palavras, é provavelmente a principal força econômica da China. O Estado chinês é dono de todas as grandes instituições financeiras, o Banco do Povo da China lhes atribui cotas de empréstimos todos os anos e os empréstimos são direcionados de acordo com as prioridades do Estado

CIS [Centro de Estudos Independentes com sede na Austrália] publicou um artigo de julho de 2008 que diz que aqueles que pensam que a China está se tornando um país capitalista "entendem mal a estrutura da economia chinesa, que em grande parte continua sendo um sistema dominado pelo Estado, em vez de um sistema de livre mercado". O artigo elabora:
>Ao controlar estrategicamente os recursos econômicos e permanecer o principal distribuidor de oportunidades econômicas e sucesso na sociedade chinesa, o Partido Comunista Chinês (PCC) está construindo instituições e apoiadores que parecem estar consolidando o monopólio do poder do Partido. De fato, em muitos aspectos, reformas e o crescimento econômico do país realmente aumentou a capacidade do PCCh de permanecer no poder. Em vez de ser varrido pela mudança, o PCCh é, de muitas maneiras, seu agente e beneficiário.

Enquanto o CIS continua a chorar lágrimas de crocodilo sobre a falta de liberdades econômicas e políticas na China, os marxistas-leninistas lêem nas entrelinhas e sabem a verdade: a China não é capitalista, o PCC não está buscando o desenvolvimento capitalista, e o socialismo de mercado teve sucesso em estabelecer a base material para o 'socialismo superior'.

O mercado não é um modo de produção; em vez disso, o mercado é uma forma de organização econômica. Deng explica bem essa distinção em uma série de palestras que deu em 1992. Ele afirma:
>A proporção do planejamento para as forças de mercado não é a diferença essencial entre socialismo e capitalismo. Uma economia planejada não é equivalente ao socialismo, porque há planejamento no capitalismo também; uma economia de mercado não é capitalismo, porque há mercados no socialismo também. O planejamento e as forças de mercado são meios de controlar a atividade econômica. [A propósito, os economistas marxistas concordam com isso, assim como muitos economistas não-marxistas]

Embora as fontes de notícias burguesas condenem a relação econômica da China com a África como "imperialista", isso é um reflexo da mentalidade comercial ocidental que não consegue entender as relações econômicas em termos que não sejam a exploração cruel. O primeiro-ministro Wen Jiabao disse em uma cúpula de 2006 no Cairo que as relações comerciais sino-africanas são projetadas para “ajudar os países africanos a se desenvolverem por si próprios e oferecer treinamento para profissionais africanos”. O foco da cúpula, segundo Wen, é “redução e remissão de dívidas, assistência econômica, treinamento de pessoal e investimento das empresas”. Wen continua:
>Na frente política, a China não interferirá nos assuntos internos dos países africanos. Acreditamos que os países africanos têm o direito e a capacidade de resolver seus próprios problemas.

Esta não é a atitude do imperialismo. A declaração de Wen aqui nem mesmo reflete a retórica do imperialismo. Os Estados Unidos e seus aliados na Europa defendem constantemente seu direito de buscar seus próprios interesses em outras nações, especificamente aquelas nações que receberam capital ocidental substancial. A abordagem da China é marcadamente diferente, pois usa o comércio como meio de desenvolver a infraestrutura social africana - subdesenvolvida por causa de séculos de opressão colonial ocidental - e funciona principalmente com base em uma política de não intervenção. Isso reflete o compromisso do PCC com a compreensão marxista-leninista da autodeterminação nacional.

Embora a China tenha suas deficiências em termos de relações exteriores, particularmente sua recusa em vetar a resolução do Conselho de Segurança da ONU contra a Líbia, ela segue uma política externa qualitativamente diferente de qualquer país capitalista. Em termos de comércio, a China promove a independência e a autodeterminação, enquanto o Ocidente promove a dependência, a exploração e a subjugação. Geopoliticamente, apoia movimentos populares genuínos contra o imperialismo e fornece apoio aos outros países socialistas existentes. Esta é uma política externa de cooperação profundamente influenciada pelo marxismo-leninismo.

Uma economia de transição é a economia que é estabelecida após a abolição do capitalismo e do latifúndio, e antes que haja uma economia socialista real. A verdadeira causa do milagre econômico chinês é o PCC não a introdução do capitalismo.

Na China, hoje, o estado detém o comando da economia e por meio do uso de:
- Bancos estaduais
- Orçamento do estado
- Plano quinquenal (pode decidir sobre a direção que a economia deve tomar. O órgão de planejamento do estado, a NDRC (Comissão Nacional de Desenvolvimento e Reforma) elabora o plano quinquenal que é então aprovado pelo Partido Comunista. A SASAC controla o fluxo de investimentos para as estatais e tenta garantir que a economia siga as linhas estabelecidas pelo plano quinquenal. A SASAC foi criada em 2003 como um meio de fortalecer o controle do governo central sobre a economia)
- O governo chinês faz mais do que controlar o fluxo de investimentos. Eles também indicam os gerentes de topo. Quando o governo pensou que os gerentes das duas empresas de telefonia móvel e fixa estavam gastando muito tempo competindo entre si, eles trocaram os gerentes, forçando-os a assumir os empregos um do outro, para que aprendessem a cooperar melhorar.

A principal razão para o planejamento é abolir a anarquia do mercado. Ou seja, abolir a competição entre grandes empresas privadas e substituir sua competição por um plano geral. O estado central não deve ser envolvido em detalhes que devem ser cuidados na parte inferior da linha. É mais ou menos assim que as coisas funcionam na China hoje.

As SOEs [empresas estatais] dominam completamente as indústrias de capital intensivo. É difícil ver como os capitalistas chineses serão capazes de competir com os recursos do Estado nessas áreas. Nem mesmo as multinacionais estrangeiras, com todos os recursos de que dispõem, podem fazê-lo. Mesmo que os gestores das empresas estatais tenham alguma independência para decidir como dispor do excedente criado pelos trabalhadores em suas indústrias, isso não os transforma em capitalistas.

Para compreender plenamente o papel do setor estatal na economia, não basta olhar para a proporção que ele tem do PIB, nem o grau de concentração. Também é importante, se não mais, ver que proporção dos investimentos são canalizados pelo setor estatal, porque os investimentos são a força motriz da economia. E sob o capitalismo, através do mecanismo da tendência de queda da taxa de lucro, a causa do ciclo de expansão e queda. Felizmente, as estatísticas sobre investimentos em ativos fixos (investimentos em edifícios e máquinas) também são muito mais precisas e incontestáveis ​​em comparação com as estatísticas do PIB. Eles são divididos em quatro períodos.

Investimentos estaduais como porcentagem do total de investimentos:
- 1981 - 1989 (os “estrondosos anos oitenta”), 78,6%
- 1990 - 1992 (após a Praça Tiananmen), 81,2%
- 1993 - 2001 (reestruturação das SOEs), 86,7%
- 2002 - 2005 (pós-reconstrução), 85,3%

Esses números são realmente surpreendentes. Eles mostram não só que o Estado desempenha um papel absolutamente decisivo na economia, mas também que os investimentos do Estado como proporção de todos os investimentos aumentaram substancialmente desde os anos 80, apenas para recuar ligeiramente entre 2002 e 2005. Isso confirma que, em vez de mudar rumo ao capitalismo nos anos 90, a China se afastou dele.

Quando um professor americano de economia viajou a Xangai em 1998 para fazer pesquisa de campo, ele pediu a um funcionário do governo que o apresentasse a alguns empresários privados. O oficial lançou-lhe um olhar interrogativo e perguntou: “Você é professor de Harvard? Como professor de Harvard, por que você está interessado nessas pessoas que vendem melancias, chá e maçãs podres na rua?”.

Essa foi provavelmente uma visão exagerada da insignificância do setor privado, pelo menos fora de Xangai, mas não está muito longe da verdade. Empresas privadas chinesas produzem coisas como canetas, meias, sapatos, brinquedos, gravatas e enfeites de Natal. Eles são importantes na indústria da construção. Eles empregam carpinteiros, encanadores e eletricistas, mas a maior indústria de construção, que está na lista da Fortune 500, é estatal. Esta empresa chama-se China State Construction e emprega 294.000 pessoas. O setor de serviços é um setor muito menor do que em qualquer outro lugar do mundo em comparação com a manufatura. Os serviços, onde se encontram 55% de todas as empresas privadas, atendem turistas, alimentação e cortes de cabelo, entre outras coisas. Dificilmente são setores que seriam nacionalizados mesmo em um estado de trabalhadores saudáveis. A independência das empresas privadas é limitada, uma vez que muitas dependem, em certa medida, do Estado para abastecimento, distribuição e mesmo clientes. Sintomático disso é que, em uma pesquisa em 1995 com 154 empresas privadas nas quais o estado tinha uma participação minoritária de 30% em média, ele ainda tinha uma média de 50% dos assentos nos conselhos dessas empresas. Ao contrário do oeste, o voto por procuração não é permitido nas assembleias de acionistas. Isso favorece aqueles que possuem muitas ações. Na China, esse costuma ser o estado. Os mercados de ações de Xangai e Shenzhen explodiram (e depois caíram), mas isso também não representa uma transição para o capitalismo. Uma proporção esmagadora das empresas negociadas lá são empresas estatais.

Se você juntar tudo, a seguinte imagem emerge:
1. Cerca de um terço do PIB é produzido pelas estatais. Eles são altamente concentrados e dominam completamente o investimento. Eles dirigem os setores decisivos da economia.
2. Cerca de um terço da economia é privada. No entanto, o estado tem uma influência considerável neste setor. Em primeiro lugar, uma grande parte é a agricultura, que depende fortemente do estado e é gerida por famílias camponesas que não querem quebrar a sua dependência do estado.
Em segundo lugar, o Estado, embora seja um acionista minoritário, exerce uma influência desproporcional sobre muitas empresas privadas. Em terceiro lugar, o Estado, por meio de joint-ventures e outros meios, tem um alto grau de controle sobre as multinacionais estrangeiras e as dispensa assim que podem construir uma alternativa doméstica. O setor privado residual é muito pequeno.
3. Cerca de um terço do PIB é produzido pelas TVEs. [Township and Village Enterprises. As TVEs consistem em pequenas e médias empresas, algumas orientadas para a exportação, principalmente em vilas e cidades rurais.] A maioria delas é produzida por TVEs maiores controladas pelos governos locais. Os menores são principalmente privados e estão nas partes mais pobres e atrasadas do país.
Se o governo dos EUA nacionalizasse as 1000 maiores empresas de manufatura, elas teriam aproximadamente o mesmo controle sobre a economia americana que o estado chinês tem sobre a economia chinesa. Se além disso, o estado dos EUA possuía todos os maiores bancos e instituições financeiras (e quase apenas emprestava dinheiro a empresas estatais), e uma grande fatia das indústrias de serviços e construção, para não mencionar todas as terras que os agricultores cultivam, e introduziu um plano de cinco anos, quase ninguém negaria que uma economia planejada havia sido introduzida nos EUA.

O socialismo representa movimento, certo? Como um país que tirou [mais de 800 milhões da pobreza extrema](https://www.business-standard.com/article/international/china-lifting-800-million-people-out-of-poverty-is-historic-world-bank-117101300027_1.html) (pauperismo - com dados mais rigorosos do que a ONU, já que a China ajusta à inflação também), recentemente está expropriando sua burguesia sem parar e mantém o controle sobre a mesma não pode ser socialista? Como ele representa um movimento, como podemos afirmar que a China não é socialista se o que mais Zemin falava era sobre guiar a China ao comunismo (e não sobre corrupção, como o Ocidente aponta)? E Jintao que logo no final de seu mandato organizou um extenso projeto para tornar a China o maior estado de bem-estar social do mundo? E Xi Jinping que iniciou uma enorme campanha de combate à pobreza e expropriação de sua burguesia nacional? E Deng que nunca se rendeu ao Ocidente, e afirmou a soberania da China frente à questão Hong Kong? Pode uma pessoa ser honesta ao afirmar que a China não é socialista?

O texto do Cláudio Katz não é um mero argumento de que a China não é imperialista. Mas sim como a China ascendeu na divisão internacional do trabalho e reproduz lógicas centro-periferia em relação a países dependentes. Isso não é imperialismo, isso faz parte da inserção da China no comércio internacional, algo inclusive o Brasil também faz em relação a países mais pobres que a gente. Existe um debate sobre subimperialismo brasileiro por exemplo (e não é imperialismo, é subordinação aos capitais estrangeiros no Brasil e transferência dessa lógica para a outros países vizinhos). O ponto é: a China não ajuda a aprofundar as relações de dependência entre o Sul Global e o Norte Global, antes eliminando a diferença entre eles cada vez mais.

Vou te contar um segredo: Não existe o socialismo da definição de Lenin nem de Marx (referido pelo mesmo como comunismo inferior), ele só será possível com o fim do imperialismo reacionário. Por enquanto, devemos nos contentar com a ditadura do proletariado.

>Mas quem detém o poder econômico e político na China é a burguesia

O poder econômico? Ok. O poder político (por definição, o capitalismo é o poder do capital)? Não. Primeiro que isso é impossível em um país com modelo heterodoxo de características schumpeterianas que já passou por uma revolução. A China só consegue fazer o que faz porque ela se desamarrou do sistema no momento da revolução. Quem criou as empresas privadas foi o Estado chinês e ele pode destruí-las quando ele bem entender. Como um país que expropria sua própria burguesia (e cada vez está mais difícil ser bilionário na China - por isso anarcocapitalistas costumam falar em bolha chinesa) pode ser controlado por sua burguesia? Se ela apita por lá, então por que os EUA não percebeu isso há tempos e não tentou sabotar a China? Por que a China tem leis anti-intervenção externa (mais carinhosamente apelidado de anti-imperialismo)? Ué, mas os ricos não apitam por lá? Cadê o poder deles agora? Aposto que estariam loucos para desfrutar do capital americano para que o mesmo destrua os direitos trabalhistas do país, aumente a pobreza e exploração para que eles possam abaixar os salários, e ao mesmo tempo não ficarem se preocupando se terão um dia sua cabeça cortada por uma atitude antiética. Terceiro e o ponto mais importante: onde que há um capitalista no Politburo? Vamos analisar pela hierarquia de poder da China:

| Órgão                                                      | Número de capitalistas |
|---                                                         |---                     |
| Secretário geral do Partido (1 membro)                     | Não é capitalista      |
| Comitê permanente do Politburo (7 membros)                 | 0                      |
| Politburo (25 membros - escolhidos pelo Comitê permanente) | 0                      |
| Comitê Central (205 membros)                               | 0                      |
| Congresso do Partido (2.270 delegados)                     | 24                     |

Agora, vamos à [composição de classes do PCCh](https://news.sina.com.cn/c/2018-06-30/doc-ihespqrx6865303.shtml) em 2017:
| Classe                                                     | Quantidade |
|---                                                         |---         |
| Agricultores e pescadores                                  | 25.499.000 |
| Aposentados                                                | 17.540.000 |
| Pessoal profissional e técnico em empresas privadas e ONGs | 13.555.000 |
| Gestores em empresas privadas e ONGs                       | 9.487.000  |
| Funcionários de departamentos do Partido e do Governo      | 7.542.000  |
| "Outras" profissões (freelances)                           | 7.504.000  |
| Trabalhadores (trabalhadores qualificados)                 | 6.648.000  |
| Alunos                                                     | 1.788.000  |

Apesar desta lista divulgada ser ruim por separar trabalhadores em várias categorias, nos dá uma total dimensão de que os trabalhadores são a grande maioria no Partido Comunista Chinês e estes conhecem e são capazes de mudar a sua própria realidade.

Toda vez que um liberal falar "a China é capitalista" nem debata muito. Pergunte se ele quer esse modelo de capitalismo no Brasil. Teríamos que formalmente nacionalizar a terra, Vale e Embraer, criar mais 4 BNDES, criar mais umas 12 empresas do Tamanho da Petrobrás, criar um SASAC, aplicar o controle de capitais, nacionalizar todos os principais bancos do país, controlar todos os setores estratégicos da economia na mão do Estado, controlar os monopólios estrangeiros, criar um complexo público de ciência e tecnologia e por fim, mas não menos importante, ir no sentido de criar um grande Estado de bem-estar social e construir uma dupla regulação na economia: Estado e suas instituições e o Partido com células e comitês em todas as empresas (incluso as privadas), com 51 mil estatais, política cambial completamente distinta, a jogado do câmbio fixo e pós câmbio fixo com estratégia de “controles”, bancos 100% públicas sem hibridização e as empresas estatais cada vez mais sendo as mais valiosas do país. 

Pergunte se o liberal topa esse modelo de "capitalismo".

E não, a China não entrou em um momento de "regressão ao capitalismo", desmantelar o Sistema de Saúde Universal (SUS) e introduzir universidades privadas seria válido até 2010, mas hoje a China avançou muito nos dois quesitos, principalmente em relação à educação. A saúde, no momento em que falo (2021), continua básica, mas já atinge mais de 90% da população.

A análise sobre a China de Losurdo é:
1. A burguesia chinesa não apita nada sobre política e tem forte sentimento de nação
2. A política econômica chinesa se assemelha à NEP de Lenin
3. Ela possibilita desenvolvimento das forças produtivas e menor dependência dos países capitalistas
4. A desigualdade global entre países capitalistas e a China são quase inexistentes

Aos dogmáticos, Mao também não tratava a burguesia nacional como o grande problema da China. A dialética maoista nem ao menos era a dialética hegeliana/marxista - pois não se adequava às realidades chinesas. Mao via como inimigo da China, o imperialismo ocidental. A contradição primária da China não era proletariado vs burguesia, era como construir o socialismo com forças produtivas subdesenvolvidas. A resposta foi inspirada pela NEP de Lenin: uma forma de socialismo de mercado, controlada pelo Partido Comunista da China. O objetivo é modernizar as forças produtivas, para permitir a construção de um socialismo de estágio superior. Isso não é uma "traição" ao socialismo ou a Mao. Longe disso, na verdade. O progresso econômico na China foi saudado como "milagroso" em todo o mundo, pois é a economia de crescimento mais rápido na história da civilização humana.
>A economia capitalista atual na China é uma economia capitalista que, em sua maioria, está sob o controle do Governo Popular e que está ligada à economia socialista do Estado sob diversas formas e supervisionada pelos trabalhadores. Não é uma economia capitalista comum, mas um tipo particular de economia capitalista, ou seja, uma economia estatal-capitalista de um novo tipo. Ela existe não principalmente para gerar lucros para os capitalistas, mas para atender às necessidades do povo e do Estado. É verdade, uma parte dos lucros produzidos pelos trabalhadores vai para os capitalistas, mas isso é apenas uma pequena parte, cerca de um quarto, do total. Os três quartos restantes são produzidos para os trabalhadores (na forma do fundo de bem-estar), para o Estado (na forma de imposto de renda) e para a expansão da capacidade produtiva (uma pequena parte da qual produz lucros para os capitalistas). Portanto, esta economia estatal-capitalista de um novo tipo assume um caráter socialista em grande medida e beneficia os trabalhadores e o Estado.<br/>
>– <cite>Mao Zedong, On State Capitalism</cite>

![](https://i.imgur.com/Sxb17fF.png)

Segundo que as reformas econômicas de Deng Xiaoping não brotaram do nada. Foi resultado de anos de pesquisa por parte do PCCh.

Além disso, a China nomeia a alta administração e pode demiti-la. Isso não é nada como "Capitalismo". Esta é uma ferramenta marxista-leninista ("economia de mercado socialista") com o propósito de modernizar as forças produtivas com o objetivo de construir o socialismo, não traí-lo como muitos esquerdistas confusos erroneamente afirmaram.

Todas as terras na China são propriedade do Estado. Tudo isso. Ele só pode ser alugado, mas nunca comprado imediatamente. É 100% estatal. Além disso, embora o chamado processo de 'privatização' permita alguma propriedade privada, seja nacional ou estrangeira, isso está muito longe de uma privatização real, como ocorre nos Estados Unidos e em outros países capitalistas. O estado, liderado pelo PCC detém o controle acionário da empresa e orienta o caminho da empresa.

Para colocar a economia da China em perspectiva, se o governo dos EUA nacionalizasse as 1.000 maiores empresas de manufatura, eles teriam aproximadamente o mesmo controle sobre a economia americana que o estado chinês tem sobre a economia chinesa. Se além disso, o estado dos EUA possuía todos os maiores bancos e instituições financeiras (e quase apenas emprestava dinheiro a empresas estatais), e uma grande fatia das indústrias de serviços e construção, para não mencionar todas as terras que os agricultores cultivam, e introduzir um plano quinquenal, quase ninguém negaria que uma economia planejada havia sido introduzida nos EUA.

Uma quote de um chinês:
>Você pode ver fotos de Mao em todos os lugares, e até fotos de Marx, Stalin, etc. Um dos meus restaurantes favoritos aqui é um restaurante temático da Revolução Cultural. Todos os garçons estão vestidos de Guardas Vermelhos!

Desculpa pela simplificação, eu não quis tratar a China como socialista apenas pelo seu aspecto econômico, é que busquei refutar os argumentos 1 por 1, e inclusive muitas das políticas do PCCh se refletem socialmente, o ponto importante. Por exemplo, não é possível dizer que a lei do valor vigora PLENAMENTE na China, nem que ela produza bens de produção em larga escala como os capitalistas, ou mesmo que seja um Estado keynesiano, tendo em vista que essa política na escandinávia em seu ápice do fordismo nunca conseguiu nacionalizar mais que 25% da indústria.

![](https://i.imgur.com/xHP9Jmo.jpg)

Quando Marx diz que entre o capitalismo e a fase inferior do comunismo (socialismo) existe a ditadura do proletariado, isso significa que a ditadura do proletariado ainda não é socialista, ou seja, é capitalista de Estado. Contudo, como nos ensina Popper, não existe algo mais fútil do que disputas em torno de definições. A menos que se acredite que exista uma definição correta do termo, incrustada em uma espécie de dicionário definitivo existente no mundo das idéias de Platão, as definições são apenas conceitos imperfeitos que, apesar de pretender capturar algo sobre entidades reais, dependem do referencial teórico e dos problemas com os quais o investigador se preocupa.

Fontes:
- [Greanville Post | “So Called” Communist China](http://www.greanvillepost.com/2016/10/18/so-called-communist-china/)
- [Marxism-Leninism Today | China: Capitalist or socialist?](https://mltoday.com/china-capitalist-or-socialist/)
- [Return to The Source | China & Market Socialism: A Question of State & Revolution](https://return2source.wordpress.com/2011/05/20/china-market-socialism-a-question-of-state-revolution/)
- [P2P Foundation Wiki | Role of the State in Chinese Economic Development](https://wiki.p2pfoundation.net/Role_of_the_State_in_Chinese_Economic_Development)
- [YouTube | the Communist Party of China is with you along the way -《中国共产党与你一起在路上》](https://www.youtube.com/watch?v=Og--XLr_5L8)
- [YouTube | China's 13th Five-Year Plan Achievements](https://www.youtube.com/playlist?list=PLjyx3gz4xlUHxlKuUCXv-DyJmtQjB2-8E)
- [YouTube | Four things you might not know about the Communist Party of China](https://www.youtube.com/watch?v=MqJakhmlYs4)
